---
author: Татьяна Соколова
categories:
- Апитерапия
color: red
date: 2013-05-03T15:22:52+00:00
description: Краткое описание
img: bee_B04.jpg
menu:
  main:
    parent: api
    weight: 8 
slug: procedure
title: Процедура пчелоужаления
type: post
weight: 1
---

В коже после постановки пчелы остается жало с мышечным мешочком, содержащим яд. Мышцы этого мешочка, сокращаясь, постепенно
вводят яд под кожу. Полное опорожнение резервуара с ядом происходит за 10-15 минут. Таким образом, врач-апитерапевт регулирует
количество поступившего яда длительностью нахождения жала в коже пациента.
 
<!--more-->

После опроса, осмотра, изучения представленных результатов предыдущих обследований пациента, врач-апитерапевт
определяет целесообразность проведения процедур пчелоужаления. Далее ставится биопроба — жало оставляется в коже на 3-5 секунд.
На следующий день пациент сдает общий анализ крови и мочи. Если результаты анализов и общее состояние после пробного введения
яда пчелы, в пределах нормы, врач определяет дальнейшую тактику лечения.

Стоит сказать, что часто страхи от укусов пчелы сильно преувеличены. На самом деле боль при постановке жала длится всего 15-20
секунд, независимо от того, сколько минут будет стоять жало, и потом сменяется приятным ощущением тепла и покоя. Практически все
пациенты с удовольствием проходят курс лечения и считают кратковременную болезненность незначительной по сравнению с
положительным эффектом от курса лечения.

Курс лечения пчелоужалением устанавливается индивидуально. Количество процедур, количество пчел, длительность и места постановок
зависят от множества факторов — общего состояния пациента, реакции на пчелиный яд, заболевания, возраста, веса, сезона года и
многих других. Иногда требуется в течение нескольких недель мягко «приучать» организм к яду. Кому-то нужно оставлять жало в
точке до полного опорожнения, а кому-то убирать через короткое время, но увеличивать количество точек посадки. Еще раз хочу
остановиться на том, что тактика ведения каждого пациента строго индивидуальна. Врач вырабатывает ее исходя из необходимости
добиться эффекта минимальным количеством яда, необходимым для лечения.

Дело в том, что малые и большие дозы яда обладают разным воздействием на организм, а какие именно дозы являются малыми и
большими для каждого отдельного человека — определяет врач-апитерапевт.

{{< hgallery >}}
 {{< himg src="bee_B04.jpg" caption="Постановка пчелы 1" >}}
 {{< himg src="bee_B05.jpg" caption="Постановка пчелы 2" >}}
 {{< himg src="bee_A09.jpg" caption="Пчелиное жало" >}}
 {{< himg src="remove_A01.jpg" caption="Удаление жала" >}}
 {{< himg src="remove_A02.jpg" caption="Удаление жала" >}}
 {{< himg src="remove_A03.jpg" caption="Удаление жала" >}}
{{< /hgallery >}}
